\usepackage[english,brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ragged2e} % texto justificado

% \usetheme{AnnArbor}
% \usetheme{Bergen}
\usetheme{Berlin}
% \usetheme{boxes}
% \usetheme{Berkeley}
% \usetheme{CambridgeUS}
% \usetheme{Copenhagen}
% \usetheme{Darmstadt}
% \usetheme{default}
% \usetheme{Dresden}
% \usetheme{Frankfurt}
% \usetheme{Goettingen} % barra lateral direita - sem logo
% \usetheme{Hannover}
% \usetheme{Ilmenau}
% \usetheme{JuanLesPins}
% \usetheme{Luebeck}
% \usetheme{Madrid}
% \usetheme{Marburg} % sem logo
% \usetheme{PaloAlto} % barra lateral esquerda
% \usetheme{Singapore}
% \usetheme{Warsaw}

% \usecolortheme{default}
% \usecolortheme{albatross}
% \usecolortheme{beaver}
% \usecolortheme{beetle}
% \usecolortheme{crane}	
% \usecolortheme{dolphin}
% \usecolortheme{dove}
% \usecolortheme{fly}
\usecolortheme{lily}
% \usecolortheme{orchid}
% \usecolortheme{rose}
% \usecolortheme{seagull}
% \usecolortheme{seahorse}
% \usecolortheme{whale}
% \usecolortheme{wolverine}

% Showroom:
% https://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/
% http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index.html

% \usepackage{times}
% \usepackage{graphicx,xr}
% \usepackage{subfigure}
% \usepackage{longtable}
% \usepackage{setspace}
% \usepackage{multirow}
% \usepackage{rotating}
% \usepackage{indentfirst}
% \usepackage{xspace}
% \usepackage[sort]{natbib}
% \usepackage[a4paper,top=30mm,bottom=20mm,left=30mm,right=20mm]{geometry}


% \exhyphenpenalty = 10000

% \onehalfspace

% \hyphenation{es-ta-be-le-ci-das a-tu-al-men-te Simple-Scalar-ARM}

% \newcommand{\up}[1]{\raisebox{1.5ex}[0pt]{#1}}

% \newcommand{\bi}{\begin{itemize}}
% \newcommand{\ei}{\end{itemize}}
% \newcommand{\be}{\begin{enumerate}}
% \newcommand{\ee}{\end{enumerate}}

% \definecolor{Gray}{gray}{0.9}

% % using \autoref{} instead
% \newcommand{\reffig}[1]{Figura~\ref{fig:#1}}
% \newcommand{\reftab}[1]{Tabela~\ref{tab:#1}}
% \newcommand{\refcha}[1]{Capítulo~\ref{cha:#1}}
% \newcommand{\refses}[1]{Seção~\ref{ses:#1}}
% \newcommand{\refsub}[1]{Subseção~\ref{sub:#1}}
% \newcommand{\refape}[1]{Apêndice~\ref{ape:#1}}
% \newcommand{\refcod}[1]{Listagem~\ref{cod:#1}}
% \newcommand{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}

% \newcommand{\cha}[2]{\chapter{#2}\label{cha:#1}} %\thispagestyle{empty}
% \newcommand{\ses}[2]{\section{#2}\label{ses:#1}}
% \newcommand{\sub}[2]{\subsection{#2}\label{sub:#1}}
% \newcommand{\ape}[2]{\chapter{#2}\label{ape:#1}} %\thispagestyle{empty}

% \newcommand{\figsim}[2]{
% \begin{figure}[!ht]
%   \centering
%   \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/#1.jpg}
%   \caption{#2}
%   \label{fig:#1}
% \end{figure}
% }

% %%DICA
% \newcommand{\dica}[1]{
% \begin{framed}
% \textbf{Dica:} #1
% \end{framed}
% }

% \newcommand{\ew}[1]{\selectlanguage{english}\emph{#1}\selectlanguage{brazil}}
% %\newcommand{\ew}[1]{\emph{#1}}

% \renewcommand{\bibname}{Referências Bibliográficas}

% \setcounter{secnumdepth}{2}

% \setcounter{tocdepth}{2}

% \pagestyle{empty}

% %\font\numberfont= goxi2074 scaled 2000      %%% Fonte para o Número do Capítulo
% \font\numberfont= pzcmi scaled 6500      %%% Fonte para o Número do Capítulo

%                                             %%% redefine o formato do título
% \titleformat{\chapter}[display]
%   {\normalfont\Large\sffamily
%   }
%   {
%   \rule[32pt]{.7\linewidth}{4pt}
%   \hspace{-10pt}
%   \shadowbox{
%   \begin{minipage}{.18\linewidth}
%      \begin{center}
%       \textsc{\Large\chaptertitlename}\\
%       \vspace{1ex}
%       {\numberfont \thechapter}\\
%       \vspace{1ex}
%      \end{center}
%   \end{minipage}}
%   }
%   {0pt}
%   {\filcenter
%   \Huge
%   }
%   [\hfill\rule{.8\textwidth}{0.75pt}\\
%      \vskip-1.8ex\hfill\rule{.7\textwidth}{2pt}]


% \newpagestyle{body}{ %[\small\sffamily]{
% \headrule

% \sethead[\thepage][][\ifthechapter{\thechapter\quad}{} \textsl{\chaptertitle}]%
%           {\ifthechapter{\thechapter\quad \textsl{\chaptertitle}}{\textsl{\chaptertitle}}}{}{\thepage}


% }

% \newpagestyle{misc}{
%   \headrule
%   \sethead{\textsl{\chaptertitle}}{}{\thepage}
%   \setfoot{}{}{}
% }

% \font\largefont= pzcmi scaled 6500

% \newcommand{\versal}[1]{{\noindent
%     \setbox0\hbox{\largefont #1 }%
%     \count0=\ht0                   % height of versal
%     \count1=\baselineskip          % baselineskip
%     \divide\count0 by \count1      % versal height/baselineskip
%     \dimen1 = \count0\baselineskip % distance to drop versal
%     \advance\count0 by 1\relax     % no of indented lines
%     \dimen0=\wd0                   % width of versal
%     \global\hangindent\dimen0      % set indentation distance
%     \global\hangafter-\count0      % set no of indented lines
%     \hskip-\dimen0\setbox0\hbox to\dimen0{\raise-\dimen1\box0\hss}%
%     \dp0=0in\ht0=0in\box0}}


% %%%  define linha mais grossa para tabelas

% \newdimen\arrayruleHwidth
% \setlength{\arrayruleHwidth}{2pt} \makeatletter
% \def\Hline{\noalign{\ifnum0=`}\fi\hrule \@height \arrayruleHwidth
% \futurelet \@tempa\@xhline} \makeatother

% \definecolor{mygreen}{rgb}{0.1, 0.6, 0.2}


% \usepackage{amssymb}                        %%% para simbolo de 'marca registrada'
% \usepackage[brazil]{varioref}               %%% referencias com página \vref
% \usepackage[sf,bf,compact,topmarks,calcwidth,pagestyles]{titlesec} %%% definir títulos de seção
% \usepackage{amsmath,amsfonts,amstext,amsthm,textcomp}
% \usepackage{fancybox}                       %%% boxes
% \usepackage[dvipsnames,usenames]{color}                          %%% Cores de fonte e fundo
% \usepackage[dvipsnames,usenames]{xcolor}
% \usepackage{colortbl}                       %%% Cores em tabelas
% \usepackage{rotating}
% \usepackage{fancyvrb}                       %%% Inclusão de texto usando VerbatimInput
% \usepackage{bookman}                        %%% Fonte de Letras
% \usepackage{enumerate}
% \usepackage{lettrine}

% \usepackage{todonotes}                      %%% Permiti adicionar TODOs 
	
% \usepackage{framed}
% \usepackage{enumitem}
% \usepackage[htt]{hyphenat}

\definecolor{link_color}{RGB}{140, 140, 172}

 \usepackage{hyperref}
 \hypersetup{
   pdfsubject =	{...},
   pdftitle =	{...},
   pdfkeywords = {...},
   pdfauthor =	{Ricardo Menotti, Hélio Crestana Guardia, ...},
   colorlinks =	{false}, %true na versão final
   %hidelinks,
   %linkcolor =	{black!0!white},
   %citecolor =	{black!50!blue},
   %urlcolor =	{black!50!blue},
 }
% \usepackage{aliascnt} 

\usepackage{minted}
\usepackage{caption}

% %\usepackage{listings}
% %\lstset{
% %  numbers=left,
% %  numberstyle=\tiny,
% %  mathescape=true,
% %  frame=single,
% %  stepnumber=1,
% %%  basicstyle=\scriptsize, % fontes menores nos codigos
% %  keywordstyle=\ttfamily,
% %  identifierstyle=\ttfamily, % \bfseries negrito nos codigos
% %  commentstyle=\ttfamily
% %}
% \usepackage{pstricks} % listings color: black!50!red

\usepackage{listings}

%%%%
\lstdefinelanguage{lalp} {
  sensitive=true,
  keywordstyle={\color{black!50!green}\ttfamily\bfseries},
  keywords={const, typedef, fixed, in, out, counter, when, block_ram, delay_op, mult_op_s, add_reg_op_s},
  otherkeywords={<-},
  otherkeywords={@},
  commentstyle={\color{black!50!red}\itshape},
  morecomment=[l]{//}, 
  morecomment=[s]{/*}{*/},
}
\lstdefinelanguage{ican} {
  sensitive=true,
  keywordstyle={\color{black!50!red}\ttfamily\bfseries},
  keywords={array, begin, boolean, by, case, character, default, do, each, elif, else, end, enum, esac, false, fi, for, goto, if, in, inout, integer, nil, od, of, out, procedure, real, record, repeat, return, returns, sequence, set, to, true, until, where, while},
  commentstyle={\color{black!50!green}\itshape},
  morecomment=[l]{||},
  literate={{(X)}{$\times$}1 {(E)}{$\in$}1 {(U)}{$\cup$}1 {(N)}{$\cap$}1 {(<)}{$\langle$}1 {(>)}{$\rangle$}1 {->}{$\rightarrow$}2 {<\-}{$\leftarrow$}2 {=}{$=$}1 {>}{$>$}1 {<}{$<$}1 {!=}{$\neq$}1 {>=}{$\ge$}1 {<=}{$\le$}1}
}

% Adicionado from: https://tex.stackexchange.com/questions/211415/how-to-set-up-listings-for-use-code-from-arduino
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.47,0.47,0.33}
\definecolor{myorange}{rgb}{0.8,0.4,0}
\definecolor{mywhite}{rgb}{0.98,0.98,0.98}
\definecolor{myblue}{rgb}{0.01,0.61,0.98}

\newcommand*{\FormatDigit}[1]{\ttfamily\textcolor{mygreen}{#1}}
%% http://tex.stackexchange.com/questions/32174/listings-package-how-can-i-format-all-numbers
\lstdefinestyle{FormattedNumber}{%
    literate=*{0}{{\FormatDigit{0}}}{1}%
             {1}{{\FormatDigit{1}}}{1}%
             {2}{{\FormatDigit{2}}}{1}%
             {3}{{\FormatDigit{3}}}{1}%
             {4}{{\FormatDigit{4}}}{1}%
             {5}{{\FormatDigit{5}}}{1}%
             {6}{{\FormatDigit{6}}}{1}%
             {7}{{\FormatDigit{7}}}{1}%
             {8}{{\FormatDigit{8}}}{1}%
             {9}{{\FormatDigit{9}}}{1}%
             {.0}{{\FormatDigit{.0}}}{2}% Following is to ensure that only periods
             {.1}{{\FormatDigit{.1}}}{2}% followed by a digit are changed.
             {.2}{{\FormatDigit{.2}}}{2}%
             {.3}{{\FormatDigit{.3}}}{2}%
             {.4}{{\FormatDigit{.4}}}{2}%
             {.5}{{\FormatDigit{.5}}}{2}%
             {.6}{{\FormatDigit{.6}}}{2}%
             {.7}{{\FormatDigit{.7}}}{2}%
             {.8}{{\FormatDigit{.8}}}{2}%
             {.9}{{\FormatDigit{.9}}}{2}%
             %{,}{{\FormatDigit{,}}{1}% depends if you want the "," in color
             {\ }{{ }}{1}% handle the space
             ,%
}
\usepackage{listingsutf8}

%% language specific settings:
\lstdefinestyle{Arduino}{%
    style=FormattedNumber,
    keywords={setup,loop,digitalWrite,delay, pinMode},%                 define keywords
    morecomment=[l]{//},%             treat // as comments
    morecomment=[s]{/*}{*/},%         define /* ... */ comments
    emph={HIGH, INPUT, OUTPUT, LOW},%        keywords to emphasize
}
%% Fim Adicionado
\lstset{%
  %backgroundcolor=\color{mywhite},   
  basicstyle=\footnotesize,       
  breakatwhitespace=true,         
  breaklines=true,                 
  postbreak=\space, breakindent=5pt,
  captionpos=b,                   
  commentstyle=\color{gray},    
  deletekeywords={...},
  extendedchars=true,              
  frame=shadowbox,                    
  keepspaces=true,                 
  keywordstyle=\color{myorange},       
  language=C++,                
  morekeywords={*,...},            
  numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                   
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
  %rulecolor=\color{black},         
  %rulesepcolor=\color{myblue},
  showspaces=false,                
  showstringspaces=false,          
  showtabs=false,                  
  stepnumber=2,                    
  stringstyle=\color{myorange},    
  tabsize=2,                       
  emphstyle=\bfseries\color{blue},
  inputencoding=utf8/latin1,
  style=Arduino
}

% \renewcommand\listingscaption{Algoritmo}
% \renewcommand\listoflistingscaption{Lista de Algoritmos}

% \renewcommand{\listoflistings}{%
%   \addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
%   \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
% }


\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}